% (c) 2017 Leonardo Aldegheri
% (c) 2017 Carlotta Gualtieri
% (c) 2021 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\input{\folder topologiaretta_grafici}

\chapter{Topologia della retta}

\footnote{~Questo capitolo non è necessario per capire il resto 
dell'analisi.
È composto principalmente da definizioni che permettono di sintetizzare una 
frase in un nome.
Viene proposto perché queste definizioni hanno un ampio uso nell'analisi 
standard e quindi si ritrovano in tutti i libri di analisi; 
è bene, perciò, che lo studente ne conosca il significato.

Dove uno stesso termine può essere definito in modo diverso 
usando i numeri iperreali, verranno proposte, affiancate, la definizione 
Standard e Non Standard.}
Già dall'etimologia del termine, dal greco ``\emph{topos}'' che significa 
``luogo'', apprendiamo che il termine topologia indica lo studio 
ragionato dei luoghi. 
Nell'ambito dei nostri studi la topologia, o scienza dei luoghi, 
è quella branca della matematica che studia le proprietà geometriche 
delle figure piane e spaziali che restano inalterate eseguendo 
trasformazioni biunivoche. 

In particolare, con l'espressione topologia della retta si indica 
lo studio della retta come insieme di punti, approfondendo i concetti di 
vicinanza, lontananza e distanza tra di essi.

\section{Numeri e punti}
\label{sec:topologianumeripunti}

La retta si presta per essere un buon modello per la rappresentazione dei 
numeri, ma una delle caratteristiche importanti di quasi tutti gli insiemi 
numerici che abbiamo visto finora è quella di essere ordinati cioè di poter 
dire, tra due numeri, quale è il più grande e quale il più piccolo.

Questa caratteristica dei numeri si traduce, nella retta, nel poter 
determinare quale punto viene prima e quale dopo, 
per fare questo dobbiamo assegnare un verso alla retta.

\affiancati{.49}{.49}{
\rettaconversoa

Di solito disegniamo un asse orizzontale con il verso crescente da sinistra 
a destra \dots
}{
\rettaconversob

\dots ma nulla toglie che lo si possa disegnare anche in altri modi.
}

\begin{newdef}{}{verso}
Se al numero \(a\) corrisponde il punto \(A\) e al numero \(b\) il punto 
\(B\), dire che \(a < b\) è equivalente a dire che 
\(A \stext{viene prima di} B\) o che \(B \stext{viene dopo} A\).
\end{newdef}

Per poter fare corrispondere ad ogni numero un punto della retta e, 
viceversa, a ogni punto della retta un numero, dobbiamo anche dotare la 
retta di:
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item un'origine, cioè un punto che rappresenti lo zero;
\item un'unità di misura, un punto che rappresenti l'uno;
\item una scala.
\end{enumerate}

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\asselineare

Di solito utilizziamo una scala lineare \dots \\
}{
\assequadratico

\dots ma in certe occasioni può essere più comoda una scala quadratica.
}

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
Un'altra scala spesso utilizzata, che permette di visualizzare nello stesso 
segmento numeri molto distanti tra di loro, è la scala logaritmica.
}{
\asselogaritmico
}

Una retta con queste aggiunte l'abbiamo chiamata ``asse cartesiano''.
Dove non specificato altrimenti, useremo assi cartesiani lineari dove la 
distanza tra ogni tacca corrisponde a una unità di misura.

\vspace{.5em}
\affiancati{.38}{.58}{
Un asse cartesiano ci permette di visualizzare direttamente numeri interi, 
razionali e reali.
}{
\begin{center}
\asseconpuntireali
\end{center}
}

\vspace{.5em}
\affiancati{.38}{.58}{
Per visualizzare numeri iperreali, non reali, abbiamo bisogno di utilizzare 
strumenti ottici non standard come \emph{microscopi}, \emph{grandangoli} o 
\emph{telescopi}.

Nel disegno a fianco: numeri infinitamente vicini a 
\(-4\); numeri multipli dell'infinito \(A\); numeri interi vicini 
all'ipernaturale \(M\).
}{
\begin{center}
\asseconpuntiiperreali
\end{center}
}

\vspace{.5em}
Il numero che corrisponde a un punto \(P\) sull'asse \(x\) 
di solito viene indicato con il simbolo: \(x_P\) (che si legge: 
``ics di pi'') e è detto: \emph{coordinata} di \(P\) .

Grazie alla corrispondenza tra numeri reali e punti di una retta, 
possiamo indicare un numero usando un punto o un punto usando un numero.

\section{Distanza tra punti e lunghezza del segmento}
\label{sec:topologiadistanza}

\newcommand{\dist}[2]{\mathcal{D}\punto{#1}{#2}}
\newcommand{\lung}[2]{\mathcal{L}\punto{#1}{#2}}
\newcommand{\retta}{\mathcal{R}}

Il modello della retta permette di far corrispondere la differenza di due 
numeri alla distanza orientata tra due punti. 
La distanza sarà positiva se il secondo punto segue il primo, sarà negativa 
se il secondo punto precede il primo.

\begin{newdef}{}{}
La \emph{distanza orientata} di due punti \(A\) e \(B\) di coordinate 
rispettivamente \(x_A\) e \(x_B\), 
è la differenza tra la coordinata del secondo punto e la 
coordinata del primo punto: 
\[AB = \dist{x_A}{x_B} = x_B -x_A\]
\end{newdef}

\vspace{.5em}
\affiancati{.38}{.58}{
Con riferimento alla figura a fianco, 
la distanza tra \(A\) e \(B\) è:\\ [.5em]
\(AB = x_B - x_A = -6 +\dfrac{3}{2} = -\dfrac{9}{2}\)\\ [.5em]
e la distanza tra \(C\) e \(D\) è: \\ [.5em]
\(CD = x_D - x_C = \dfrac{11}{2} - \dfrac{11}{3} = +\dfrac{11}{6}\).

}{
\begin{center}
\assecondistanze
\end{center}
}

La lunghezza di un segmento sulla retta si calcola applicando il teorema di 
Pitagora ad una sola dimensione:
\[\overline{AB} = \lung{A}{B} = \sqrt{\tonda{x_B - x_A}^2} = 
  \abs{x_B - x_A} = \abs{-6 + \dfrac{3}{2}} = +\dfrac{9}{2}\]

\begin{newdef}{}{}
La \emph{lunghezza di un segmento} di estremi \(A\) e \(B\) di coordinate 
rispettivamente:
\(x_A\) e \(x_B\) è il valore assoluto della differenza tra le coordinate 
dei due punti: 
\[\overline{AB} = \lung{A}{B} = \abs{x_B -x_A}\]
\end{newdef}

Al variare dei punti \(A\) e \(B\), e delle corrispondenti coordinate 
\(x_A\) e \(x_B\) la lunghezza \(\mathcal{L}\) del segmento \(AB\) ha le 
seguenti proprietà:
\begin{enumerate}
\item \(\lung{A}{B} = \lung{B}{A}\), 
% cioè la lunghezza di un segmento è simmetrica,
\item \(\lung{A}{B} \geqslant 0\),
\item \(\lung{A}{B} = 0 \sLRarrow A \equiv B\),
\item \(\forall A,~B,~C \quad \lung{A}{B} \leqslant \lung{A}{C} + 
\lung{C}{B}\) 
(detta disuguaglianza triangolare).
\end{enumerate}

\section{Insiemi limitati e illimitati}
\label{sec:topologiainsiemi}

In questa sezione ci concentreremo su sottoinsiemi \\
\hspace*{20mm}
della retta \(\retta\), \qquad dei numeri reali \(\R\) \qquad 
dei numeri iperreali \(\IR\).

% In questa sezione considereremo sottoinsiemi di insiemi numerici dotati di 
% ordinamento: naturali, interi, razionali, reali o iperreali. 
% Cioè, dati due numeri, possiamo stabilire se un numero è minore, uguale o 
% maggiore dell'altro.
% 
% Ricordiamo che, mentre ogni numero naturale, intero, razionale o reale è un 
% numero \emph{finito}, un numero iperreale può essere anche \emph{infinito}.

% Consideriamo un sottoinsieme numerico \(A\) di un insieme ordinato, ad es.: 
% \(A \subseteq \R\). 
% L'insieme \(A\) si dice superiormente limitato se esiste un numero finito 
% \(n\) maggiore o uguale a tutti gli elementi di \(A\). 
% % cioè \(n \geqslant x \quad \forall x \in A\). 
% Questo numero \(n\) prende il nome di maggiorante. 
% Se un insieme \(A\) non è superiormente limitato si dice superiormente 
% illimitato.

Una prima distinzione che possiamo fare tra i sottoinsiemi di questi enti 
è tra quelli che sono \emph{limitati} e quelli che sono \emph{illimitati}.

\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \retta\) è \emph{superiormente limitato} se 
ogni elemento di \(A\) viene prima (vedi def. \ref{def:verso}) 
di un dato punto \(P \in \retta\).
\[\exists P \in \retta \sstext{tale che} 
  \forall x \in A,~ x \stext{viene prima di} P\]
\end{newdef}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \R\) è \emph{superiormente limitato} se, esiste un numero 
\(m \in \R\), maggiore di ogni elemento di \(A\).
\[\exists m \in \R \sstext{tale che} 
  \forall x \in A \quad x \leqslant m\]
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \IR\) è \emph{superiormente limitato} se, esiste un numero 
finito, maggiore di ogni elemento di \(A\).
\[\exists m \stext{finito} \sstext{tale che} 
  \forall x \in A \quad x \leqslant m\]
\end{newdef}
}

\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \retta\) è \emph{superiormente illimitato} se scelto un 
qualunque punto \(P \in \retta\) esiste qualche elemento di \(A\) che viene 
dopo quel punto.
\[\forall P \in \retta \quad 
  \exists x \in A \sstext{tale che} x \stext{viene dopo} P\]
\end{newdef}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \R\) è \emph{superiormente illimitato} se, scelto un numero 
qualunque 
\(m\), esiste un elemento di \(A\) maggiore di \(m\):
\[\forall m \in \R \quad \exists x \in A \sstext{tale che} x > m\]
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
\(A \subseteq \IR\) è \emph{superiormente illimitato} se ha (almeno) un 
elemento infinito positivo \(M\):
\[\exists \text{ un infinito } M > 0 \sstext{tale che} M \in A\]
\end{newdef}
}

\vspace{.8em}
Le definizioni di \emph{inferiormente limitato} e \emph{inferiormente 
illimitato} sono speculari. 

In sintesi, \emph{inferiormente limitato}:

\begin{newdef}{}{}
\[\exists P \in \retta \sstext{tale che} 
  \forall x \in A,~ x \stext{viene dopo} P\]
\end{newdef}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
\[\exists m \in \R \sstext{tale che} 
  \forall x \in A \quad x \geqslant m\]
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
\[\exists m \stext{finito} \sstext{tale che} 
  \forall x \in A \quad x \geqslant m\]
\end{newdef}
}

\vspace{.8em}
In sintesi, \emph{inferiormente illimitato}:

\begin{newdef}{}{}
\[\forall P \in \retta \quad 
  \exists x \in A \sstext{tale che} x \stext{viene prima di} P\]
\end{newdef}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
\[\forall m \in \R \quad \exists x \in A \sstext{tale che} x < m\]
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
\[\exists \text{ un infinito } M < 0 \sstext{tale che} M \in A\]
\end{newdef}
}

\vspace{.8em}
Possiamo facilmente definire un sottoinsieme limitato.

\begin{newdef}{}{toprettalimitato}
\(A\) è \emph{limitato} se è sia \emph{inferiormente limitato} sia 
\emph{superiormente limitato} 
\end{newdef}

\vspace{.8em}
Ora spostiamo l'attenzione fuori dal sottoinsieme.
\begin{newdef}{}{}
Dato un sottoinsieme chiamiamo:
\begin{itemize} [nosep]
\item \emph{minorante}, ogni numero minore o uguale a 
tutti i suoi elementi;
\item \emph{maggiorante}, ogni numero maggiore o uguale a 
tutti i suoi elementi.
\end{itemize}
\end{newdef}

Le precedenti definizioni possono essere riscritte utilizzando i concetti 
di minorante e maggiorante. 
Ad esempio la definizione \ref{def:toprettalimitato} diventa:

\begin{newdef}{}{}
\(A\) è \emph{limitato} se ha un minorante e un maggiorante.
\end{newdef}

\begin{newtheo}{}{}
Se un insieme \(A\) ha un minorante (un maggiorante), ne ha infiniti.
\end{newtheo}
\begin{proof}
Se \(n\) è minore di ogni elemento di \(A\) anche \(n-1;~n-2;~\dots\)
saranno minori di ogni elemento di \(A\).

In modo analogo si dimostra il teorema per i maggioranti.
\end{proof}

\begin{esempio} Rappresenta i seguenti insiemi e studia se sono limitati o 
illimitati, qual è l'insieme dei minoranti e dei maggioranti.
\begin{enumerate} %[noitemsep, label=\alph*)]
\item \(A = \graffa{x \in \R \sand \tonda{x < 3 \sor 7 \leqslant x \leqslant 
9}}\) 

\affiancati{.39}{.55}{
\disegno{\raylconasse{0}{10}{3}{+3}{white}{x}
         \inti{0}{7}{9}{+7}{+9}{blue}{blue}}
}{
È inferiormente illimitato, mino\((A) = \emptyset\); \\
è superiormente limitato, magg\((A) = \graffa{x \geqslant +9}\). 
}

\item \(B=\graffa{x \in \R \sand \tonda{x = 2 \sor x = 5 \sor x > 8}}\) 

\affiancati{.39}{.55}{
\disegno{\rayrconasse{0}{10}{8}{+8}{white}{x}
         \punti{0}{2/+2, 5/+5}{blue}}
}{
È inferiormente limitato, mino\((B) = \graffa{x \leqslant +2}\); \\
è superiormente illimitato, magg\((B) = \emptyset\). 
}

\item \(C=\graffa{x \in \R \sand \tonda{-2 < x \leqslant 0 \sor +2 \leqslant 
x < 4}}\) 

\affiancati{.39}{.55}{
\disegno{\inticonasse{0}{10}{3}{5}{-2}{0}{white}{blue}{x}
         \inti{0}{7}{9}{+2}{+4}{blue}{white}}
}{
È inferiormente limitato, mino\((C) = \graffa{x \leqslant -2}\); \\
è superiormente limitato, magg\((C) = \graffa{x \geqslant +4}\). 
}

\item 
\(D=\graffa{x\in\R \sand x = \frac{1}{n} ~ \forall n \in \Nz } =
\graffa{1,\frac{1}{2},~\frac{1}{3},~ \dots}\) 

\affiancati{.39}{.55}{
\disegno{\asse{0}{10}{0}{x}
         \punti{0}{8.0/1, 5.0/\frac{1}{2}, 
         4.0/\frac{1}{3}, 3.5/\frac{1}{4}, 
         3.2/~, 3.0/~, 2.857/~, 2.75/~, 
         2.667/~\cdots, 2.6/~, 2.5/~, 2.4/~, 
         2.3/~, 2.2/~, 2.1/~, 2.0/0}{blue}}
}{
È limitato, mino\((D) = \graffa{x \leqslant 0}\) \\
magg\((D) = \graffa{x \geqslant +1}\). 
}

\item Insieme dei numeri razionali: \(\Q\) 

\affiancati{.39}{.55}{
\disegno{\allx{0}{10}{x}}
}{
È inferiormente illimitato, mino\((\Q) = \emptyset\); \\
è superiormente illimitato, magg\((\Q) = \emptyset\). 
}
\end{enumerate}
\end{esempio}

\section{Massimi, minimi e estremi}
\label{sec:topologiaestremi}

Ricordiamo che se il sottoinsieme \(A \neq \emptyset\) è superiormente 
limitato, ha infiniti maggioranti; 
non è possibile individuare un maggiorante più grande di tutti, 
mentre possiamo trovare il maggiorante più piccolo che chiameremo 
\emph{estremo superiore}.
L'estremo superiore può appartenere oppure no al sottoinsieme \(A\).


\begin{esempio}
Dato l'insieme 
\(A = \graffa{x \in \R \sand x \stext{ è pari } \sand x < 7}\), 
scrivi alcuni maggioranti, scrivi il minore tra tutti i maggioranti, 
precisa se l'estremo superiore appartiene all'insieme oppure no.

\vspace{.5em}
\affiancati{.38}{.58}{
\(A\) è limitato superiormente; 
alcuni maggioranti sono: \(7;~8,3;~\sqrt{80};~\dots\); 
il minimo dei maggioranti è \(6\), 
\(6\) appartiene all'insieme \(A\).
}{
\begin{center}
\esempiolimsup
\end{center}
}
\end{esempio}

Si può fare un discorso simmetrico per gli insiemi limitati inferiormente. 
A questi elementi vengono dati dei nomi.

\begin{newdef}{}{}
Chiamiamo \emph{estremo inferiore} di \(A\), \(\inf{A}\), il massimo 
dell'insieme dei minoranti, se esiste.
\end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Se l'estremo inferiore di \(A\) appartiene ad \(A\), viene detto 
\emph{minimo} di \(A\), \(\min{A}\).
\end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Chiamiamo \emph{estremo superiore} di \(A\), \(\sup{A}\), il minimo 
dell'insieme dei maggioranti, se esiste.
\end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Se l'estremo superiore di \(A\) appartiene ad \(A\), viene detto 
\emph{massimo} di \(A\), \(\max{A}\).
\end{newdef}

\begin{newoss}{}{}
Estremo inferiore, estremo superiore, minimo e massimo possono essere visti 
come funzioni che hanno per argomento un insieme e per risultato un numero.
Possiamo quindi usare la notazione delle funzioni: \quad \(m = \min{A}\).
\end{newoss}

\begin{newtheo}{}{}
A un insieme di numeri può appartenere al massimo un minorante e un 
maggiorante.
\end{newtheo}
\begin{proof}
Consideriamo i minoranti (per i maggioranti vale un ragionamento 
simmetrico).
Se all'insieme appartenessero due minoranti diversi, uno dei due sarebbe 
maggiore dell'altro e quindi, essendo maggiore di un elemento dell'insieme, 
non può essere un minorante.
\end{proof}

\begin{esempio}Studiamo gli estremi, i massimi e i minimi dei seguenti 
insiemi. %TODO: invece che intervalli, fare degli insiemi più complicati
\begin{enumerate}
\item 
\(A = \graffa{x\in\R \sand \tonda{1 < x \leqslant 5 \sor 
                                  x \in \graffa{2;~4;~6;~8}}}\)~:\\
\disegno{\inticonasse{0}{10}{1}{5}{+1}{+5}{white}{blue}{x}
         \punti{0}{6/+6, 8/+8}{blue}}\\
L'insieme dei minoranti è \(\graffa{x\in\R \sand x \leqslant 1}\) e
l'insieme dei maggioranti è \(\graffa{x\in\R \sand x \geqslant 8}\).
L'estremo inferiore è 1, infatti questo valore è il massimo 
dei minoranti, 1 però non è minimo in quanto non appartiene a \(A\). 
L'estremo superiore è 8, che appartiene all'insieme e è, quindi, massimo. 

\item \(B =\graffa{x \in \R \sand \tonda{x \leqslant 3 \sor 5 \leqslant x < 
7}}\): \\
\disegno{\raylconasse{0}{10}{3}{+3}{blue}{x}
         \inti{0}{5}{7}{+5}{+7}{blue}{white}}\\
non essendo inferiormente limitato, \(B\) non presenta né estremo inferiore 
né minimo. 
L'estremo superiore di \(B\) è 7 e, poiché non appartenendo all'insieme, 
\(B\) non ha massimo.

\item \(C = \graffa{x\in\R~\sand~ 2 \leqslant x \leqslant 5}\)~: \\
\disegno{\inticonasse{0}{10}{2}{5}{+2}{+5}{blue}{blue}{x}}\\
\(\inf{C} = 2; \quad \sup{C} = 5; \quad \min{C} = 2; \quad \max{C} = 5\) 

\item \(D = \graffa{x\in\R~\sand~ 2 < x \leqslant 5}\)~: \\
\disegno{\inticonasse{0}{10}{2}{5}{+2}{+5}{white}{blue}{x}}\\
\(\inf{D} = 2; \quad \sup{D} = 5; \quad \min{D} = N.D.; \quad \max{D} = 5\)

\item \(E = \graffa{x\in\R~\sand~ 2 \leqslant x < 5}\)~: \\
\disegno{\inticonasse{0}{10}{2}{5}{+2}{+5}{blue}{white}{x}}\\
\(\inf{E} = 2; \quad \sup{E} = 5; \quad \min{E} = 2; \quad \max{E} = N.D.\)

\item \(F = \graffa{x\in\R~\sand~ 2 < x < 5}\)~: \\
\disegno{\inticonasse{0}{10}{2}{5}{+2}{+5}{white}{white}{x}}\\
\(\inf{F} = 2; \quad \sup{F} = 5;\quad \min{F} = N.D.;\quad 
  \max{F} = N.D.\)
\end{enumerate}
\end{esempio}

Soffermiamoci ancora sui concetti di \(\sup{A}\) (estremo superiore) e 
di \(\inf{A}\) (estremo inferiore) enunciando il seguente teorema che 
precisa l'esistenza e l'unicità di \(\sup{A}\) e \(\inf{A}\) negli insiemi 
limitati:
\begin{newtheo}
Sia \(A\subset\R\), non vuoto:
\begin{itemize} [nosep]
\item se \(A \subset \R\) è inferiormente limitato, allora esiste in \(\R\) 
l'estremo inferiore di \(A\) \(\inf{A}\) ed è unico.
\item se \(A \subset \R\) è superiormente limitato allora esiste in \(\R\) 
l'estremo superiore di \(A\) \(\sup{A}\) ed è unico.
\end{itemize}
\end{newtheo}
\begin{proof}
Dimostriamo il secondo punto, la dimostrazione del primo è del tutto 
analoga.

Poiché \(A\) non è vuoto, conterrà almeno un numero, lo chiamiamo \(n_A\), 
poiché è limitato superiormente esisterà un numero maggiore di ogni numero 
di \(A\), lo chiamiamo \(m_A\).

Possiamo suddividere l'intervallo \(\intervcc{n_A}{m_A}\) in \(n\) parti 
uguali.
Tra i punti di suddivisione ne troveremo due consecutivi uno che appartiene 
ad \(A\) e uno che non appartiene ad \(A\).

Consideriamo ora l'insieme \(\fstar{A}\) estensione iperreale di \(A\), 
possiamo ripetere la stessa operazione suddividendo l'intervallo 
\(\intervcc{n_{\fstar{A}}}{m_{\fstar{A}}}\) in un numero \(N\) infinito di 
parti uguali.
Anche in questo caso, per la proprietà di transfert dei numeri iperreali 
(cioè poiché si mantengono tutte le proprietà elementari dei reali), avremo 
due numeri consecutivi con il primo che appartiene all'insieme \(A\) e il 
secondo che non appartiene all'insieme \(A\).

Per come sono stati creati, questi due numeri sono infinitamente vicini e 
quindi hanno la stessa parte standard che è un numero reale.
Questo numero reale che è infinitamente vicino a un numero che appartiene 
all'insieme \(A\) e a un numero maggiore di tutti i numeri dell'insieme 
\(A\) è l'estremo superiore di \(A\).

Per quanto riguarda l'unicità: se avessimo due estremi superiori diversi, 
dovrebbero essere tutti e due maggioranti e uno dei due sarebbe più piccolo, 
quindi l'altro non può essere il minimo dei maggioranti.
\end{proof}

\section{Intervalli}
\label{sec:topologiaintervalli}

\subsection{Infinito: \(\infty\)}

In matematica (e non solo) viene spesso usato il simbolo di infinito: 
\(\infty\).
Cerchiamo di chiarire il suo significato.

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newoss}{}{}
In Analisi Standard non esistono numeri infiniti perciò per indicare 
qualcosa di più grande di qualunque numero intero (o reale) è si usa 
il simbolo, \(+\infty\) (più infinito) e, per qualcosa di più piccolo di 
qualunque numero intero (o reale), il simbolo \(-\infty\) (meno infinito).
\end{newoss}
}{
\begin{newoss}{}{}
In Analisi Non Standard, dove abbiamo a disposizione infiniti infiniti, 
usiamo il simbolo \(+\infty\) per indicare un generico 
infinito positivo e il simbolo \(-\infty\) per indicare un generico 
infinito negativo.
\end{newoss}
}

\vspace{.5em}
Quando abbiamo a che fare con numeri reali, \(+\infty\) 
rappresenta una \emph{cosa} che può essere confrontata con i numeri e risulta 
sempre: \quad \(+\infty > r \quad \forall \stext{numero} r\), ma con questo 
oggetto non si possono fare le consuete operazioni aritmetiche. 
Considerazioni analoghe si possono fare per \(-\infty\).

Per uniformare le definizioni e le espressioni, nel caso di insiemi 
illimitati superiormente si usa il simbolo \(+\infty\) 
per indicare l'estremo superiore e 
nel caso di insiemi illimitati inferiormente si usa \(-\infty\) 
per indicare l'estremo inferiore.

I simboli \(+\infty\) e \(-\infty\) non possono mai rappresentare 
massimi o minimi perché non sono numeri, non appartengono a \(\R\) 
(e neppure a \(\IR\))
e non possono appartenere ad alcun sottoinsieme di \(\R\) 
(o di \(\IR\)).

\begin{newoss}{}{}
Da notare che il simbolo \(\infty\), senza segno, si presta a diverse 
interpretazioni, quindi è preferibile non usarlo.
\end{newoss}

% 
% \begin{definizione}
% Un \textsc{intervallo} è un sottoinsieme di \(\R\), formato da tutti 
% i reali compresi tra due estremi, finiti o infiniti.\\
% \end{definizione}
% 

In matematica hanno particolare importanza alcuni insiemi numerici semplici 
che sono individuati da due numeri o da un solo numero: sono gli intervalli 
limitati o illimitati.
Che, nel modello della retta, corrispondono a segmenti (delimitati da due 
punti) e semirette (che hanno per origine un punto).

\vspace{.5em}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
Un \emph{intervallo limitato} è l'insieme di numeri compresi tra due numeri 
detti estremi.
\end{newdef}
\begin{newdef}{}{}
Un \emph{intervallo illimitato} è l'insieme di numeri maggiori (minori) di 
un numero detto estremo.
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
Un \emph{intervallo} è l'insieme di numeri compresi tra due numeri detti 
estremi.

È \emph{limitato} se non contiene numeri infiniti, è \emph{illimitato} se  
contiene almeno un infinito.
\end{newdef}
}

\vspace{.5em}
Usando il simbolo \(-\infty\) 
per indicare l'estremo inferiore di un intervallo illimitato inferiormente 
e \(+\infty\) 
per indicare l'estremo superiore di un intervallo illimitato superiormente, 
tutti gli intervalli hanno due estremi.

\begin{newdef}{}{}
Un intervallo si dice \emph{aperto} se non ha né minimo né massimo.
\end{newdef}

% \affiancati{.49}{.49}{
% \begin{newdef}{}{}
% Un intervallo si dice \emph{aperto} se non ha né minimo né massimo.
% \end{newdef}
% }{
% \begin{newdef}{}{}
% Un intervallo si dice \emph{aperto} se contiene la monade di ogni suo 
% punto.
% \end{newdef}
% } % e l'intervallo [-N; +N] è aperto o chiuso???

\begin{newdef}{}{}
Un intervallo si dice \emph{chiuso} se  ha sia minimo sia massimo.
\end{newdef}

% TODO: Nel caso degli iperreali il minimo e il massimo devono essere 
% finiti.

\begin{newdef}{}{}
Un intervallo si dice aperto inferiormente se il suo estremo inferiore non 
appartiene all'intervallo stesso (non ha il minimo), 
si dice aperto superiormente se il suo estremo superiore non appartiene 
all'intervallo (non ha il massimo).
\end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Un intervallo si dice chiuso inferiormente se ha il minimo, 
si dice chiuso superiormente se ha il massimo.
\end{newdef}

Un intervallo illimitato superiormente è aperto superiormente non avendo 
massimo e un intervallo illimitato inferiormente è aperto inferiormente non 
avendo minimo.

Nel modello della retta, gli intervalli limitati sono rappresentati da 
segmenti, quelli illimitati da semirette o dall'intera retta.

La seguente tabella riunisce i vari tipi di intervalli e la loro 
rappresentazione.\\ [.5em]
\label{tab:intervalli}
  \begin{tabular}{>{\centering\arraybackslash}m{30mm}
                  >{\centering\arraybackslash}m{25mm}
                  >{\centering\arraybackslash}m{35mm}
                  >{\centering\arraybackslash}m{35mm}} 
%  \begin{tabular}{p{4cm}|c|c|c}
  tipo   & con i predicati & con le parentesi & sulla retta \\
  \hline
  limitato aperto & 
  \(a < x < b\) & \(]a;~b[\) o \((a;~b)\) & 
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{white}{white}{x}}\\
  \hline
  limitato chiuso & 
  \(a \le x \le b\) & \([a;~b]\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{blue}{blue}{x}} \\
  \hline
  limitato, chiuso a sx e aperto a dx & 
  \(a \le x < b\) & \([a;~b[\) o \([a;~b)\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{blue}{white}{x}} \\
  \hline
  limitato, aperto a dx e chiuso a sx & 
  \(a < x \le b\) & \(]a;~b]\) o \((a;~b]\) &  
  \disegno{\inticonasse{0}{5}{1}{4}{a}{b}{white}{blue}{x}} \\
  \hline
  illimitato a sx e aperto a dx & 
  \(x < a\) & \(]-\infty;~a[\) o \((-\infty;~a)\) & 
  \disegno{\raylconasse{0}{5}{2.5}{a}{white}{x}} \\
  \hline
  illimitato a sx e chiuso a dx & 
  \(x \le a\) & \(]-\infty;~a]\) o \((-\infty;~a]\) &  
  \disegno{\raylconasse{0}{5}{2.5}{a}{blue}{x}} \\
  \hline
  aperto a sx e illimitato a dx & 
  \(x > a\) o \(a < x\) & \(]a;~-\infty[\) o \((a;~-\infty)\) & 
  \disegno{\rayrconasse{0}{5}{2.5}{a}{white}{x}} \\
  \hline
  chiuso a sx e illimitato a dx & 
  \(x \ge a\) o \(a \le x\) & \([a;~-\infty[\) o \([a;~-\infty)\) & 
  \disegno{\rayrconasse{0}{5}{2.5}{a}{blue}{x}} \\
  \hline
 \end{tabular}
% \end{table}

\begin{esempio} 
Applicando le operazioni insiemistiche agli intervalli, si possono 
descrivere insiemi più complicati:

\begin{enumerate} [label=\alph*)]
\item L'insieme \(\R\) si può scrivere come 
l'intervallo: \(\intervaa{-\infty}{+\infty}\);
\item L'insieme \(\R-\{3\}\) si può indicare con: 
\(\intervaa{-\infty}{3} \scup \intervaa{3}{+\infty}\);
\item L'insieme \(\R-\{-2;~3\}\) si può indicare con: 
\(\intervaa{-\infty}{-2} \scup \intervaa{-2}{3} \scup 
  \intervaa{3}{+\infty}\);
\item L'insieme delle soluzioni della disequazione 
\(x^2+3x > 0\) si può scrivere come:\\
\(\intervaa{-\infty}{-3} \scup \intervaa{0}{+\infty}\).
\end{enumerate}
\end{esempio}

Per quanto riguarda le operazioni tra intervalli evidenziamo che:
\begin{itemize} %[noitemsep]
\item 
l'unione di intervalli aperti è un insieme aperto; 
\item 
l'unione di un numero finito di intervalli chiusi è un insieme chiuso. 
\item 
l'intersezione di intervalli aperti non disgiunti è un intervallo aperto;
\item 
l'intersezione di intervalli chiusi non disgiunti è un intervallo chiuso;
\item 
se un intervallo è chiuso il suo complementare è aperto.
\end{itemize}

\section{Intorni e monadi}
\label{sec:topologiaintorni}

Quando, dopo due secoli di calcolo infinitesimale, i matematici hanno deciso 
di risolvere i problemi logici che questo comportava, potevano: 
o integrare gli infiniti e gli infinitesimi nella matematica 
in modo coerente, oppure ricostruire tutto il calcolo infinitesimale senza 
usare gli infiniti e gli infinitesimi. 
Hanno scelto questa seconda strada.
Lo hanno fatto sostituendo i concetti di \emph{infinitamente vicino} con 
\emph{ancora più vicino} e \emph{infinitamente grande} con 
\emph{ancora più grande}. 

Essere vicini a un punto è reso con il concetto di intorno:

% \bigskip
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
Si definisce \emph{intorno} di un punto \(P\) (o di un numero reale \(x_P\)) 
un qualsiasi intervallo aperto contenente \(P\) (o \(x_P\)).
\end{newdef}
Ovviamente è di poco interesse un intervallo aperto ``grande'', l'intorno 
diventa interessante quando è piccolo ``fin che si vuole''. 
Cosa questa che si farà con i \emph{limiti} (vedi l'apposito capitolo).

Il fatto che l'intervallo sia aperto ha come conseguenza che il punto \(P\) 
non può trovarsi sul bordo dell'intorno ma avrà sempre degli altri punti 
dell'intervallo sia a sinistra sia a destra.
}{
Essere infinitamente vicini a un punto è reso con il concetto di 
\emph{monade} che abbiamo già incontrato.
\begin{newdef}{}{}
Si dice \emph{monade} di un punto \(P\) (o di un numero \(x_P\)) l'insieme 
di tutti i punti (o i numeri) infinitamente vicini a \(P\) (o a \(x_P\)). 
\end{newdef}
}

\subsection{Variazioni sugli intorni}

% \subsection{Precisazioni sugli intorni}
% 
% \subsection{Considerazioni sugli intorni}

\paragraph{Definizione con simboli}

La definizione di intorno di un numero \(x_P\) può essere espressa in simboli 
con:

\affiancati{.49}{.49}{
\[I(x_P)=\intervaa{x_P-\delta_1}{x_P+\delta_2}\]
con \(\delta_1\) e \(\delta_2\) reali positivi, cioè 
\(\delta_1,~ \delta_2 \in \Rp\) o, equivalentemente,
\[%\label{eq:}
I(x_P)=\graffa{x \in \R \sand \tonda{x_P-\delta_1 < x < x_P+\delta_2}}\]
}{
\begin{center} \intorno \end{center}
}

\affiancati{.49}{.49}{
Da quanto visto risulta chiaro che per ogni numero reale, esistono infiniti 
intorni.

Per quanto riguarda le operazioni associabili agli intorni è da sottolineare 
che l'intersezione e l'unione di due o più intorni di \(x_P\) sono ancora 
intorni di \(x_P\).
}{
\begin{center} 
\intorni{1}{0/+4/0/{\hspace{6.5mm} I_1}, -1/+2/-1/{I_2}, -0.5/+2.5/-2/{I_3}} 
\end{center}
}

\affiancati{.49}{.49}{
Riferendoci agli intorni precedenti, è facile calcolare 
\(I_1 \cup I_2\) e \(I_1 \cap I_3\), e vedere che sono sempre intorni di 
\(1\).
}{
\begin{center} 
\intorni{1}{-1/+4/0/{I_1 \cup I_2}, 0/+2.5/-1/{I_1 \cap I_3}} 
\end{center}
}

\vspace{.5em}
Introduciamo, ora, alcun tipi di intorno che renderanno più funzionale l'uso 
di questo concetto. 

\paragraph{Intorno circolare} 
I numeri reali positivi \(\delta_1\) e \(\delta_2\) non devono per forza 
essere diversi, spesso può risultare più comodo prendere:
\(\delta_1 = \delta_2 = \delta\)

\begin{newdef}{}{}
Dato un numero reale \(x_P\) e un numero reale positivo \(\delta\), si 
definisce \emph{intorno circolare} di \(x_P\), di raggio \(\delta\), 
l'intervallo aperto \(I_C(x_P)\) di centro \(x_P\) e raggio \(\delta\).
\[I_C(x_P)= \intervaa{x_P-\delta}{x_P+\delta} \sstext{o} 
  I_C(x_P) = \{x \in \R \sand \abs{x-x_P} < \delta\}\]
\end{newdef}

\begin{center} \intornocircolare \end{center}

% \begin{figure}[h!]
% \centering
% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/top_2.png}%\caption{}
% %\label{fig:funz_14abc}
% \end{figure}

\paragraph{Intorno sinistro e intorno destro}
A volte non riusciamo a considerare un intero intorno di un certo punto 
\(P\), se è possibile possiamo accontentarci della sola parte sinistra o 
della parte destra dell'intorno.

\begin{newdef}{}{}
Si dice intorno sinistro del numero reale \(x_P\), \(I_s(x_P)\) o 
\(I^-(x_P)\), un qualsiasi intervallo aperto avente \(x_P\) come estremo 
destro. 
Data l'ampiezza \(\delta > 0\):
\[I_s(x_P) = \intervaa{x_P-\delta}{x_P} \sstext{o} 
  I_s(x_P) = \graffa{x \in \R \sand x_P-\delta < x < x_P}\]
\end{newdef}

\begin{center} \disegno{\semintorno{-4}{I_S(x_P)}{-\delta}} \end{center}

% \begin{center} \intornosinistro \end{center}

% \begin{figure}[h!]
% \centering
% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/top_3.png}%\caption{}
% %\label{fig:funz_14abc}
% \end{figure}

\begin{newdef}{}{}
Si dice intorno destro del numero reale \(x_P\), \(I_d(x_P)\) o 
\(I^+(x_P)\), un qualsiasi intervallo aperto avente \(x_P\) come estremo 
sinistro. 
Data l'ampiezza \(\delta > 0\):
\[I_d(x_P) = \intervaa{x_P}{x_P+\delta} \sstext{o} 
  I_d(x_P) = \graffa{x \in \R \sand x_P < x < x_P+\delta}\]
\end{newdef}

\begin{center} \disegno{\semintorno{+4}{I_D(x_P)}{+\delta}} \end{center}

% \begin{center} \intornodestro \end{center}

% \begin{figure}[h!]
% \centering
% \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/top_4a.png}%\caption{}
% %\label{fig:funz_14abc}
% \end{figure}

\begin{esempio} Intorni e intervalli.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item L'intervallo \(\intervaa{-2}{9}\) è un intorno di \(x_P=4\); rispetto 
a 
\(x_P=4\) non sono intorni né \(\intervaa{5}{9}\) né \(\intervcc{3}{5}\).
\item L'intervallo \(\intervaa{0}{6}\) è un intervallo circolare di 
\(x_P=3\) 
di raggio \(\delta=3\).
\item L'intervallo \(\intervaa{\frac{4}{5}}{1}\) è un intorno sinistro di 
\(1\) di ampiezza \(\frac{1}{5}\). 
\end{enumerate}
\end{esempio}

\paragraph{Intorno dell'infinito}

Con gli intorni e con i limiti è stato risolto il problema di sostituire 
l'infinitamente vicino.
Ma dobbiamo ancora affrontare il problema dell'infinitamente lontano o 
dell'infinito.

Avendo introdotto gli insiemi illimitati e posto come estremo 
superiore di un insieme illimitato superiormente \(+\infty\) e come estremo 
inferiore di un insieme illimitato inferiormente \(-\infty\), possiamo ora 
parlare degli intorni di \(+\infty\) e \(-\infty\).

Dato che \(+\infty\) e \(-\infty\) non sono numeri reali, non possiamo 
sommare o sottrarre a questi simboli dei numeri reali per ottenere un loro 
intorno, dobbiamo seguire un'altra strada.

% \begin{newdef}
% Dato un punto \(P\) o un numero \(x_P\), definiamo \textsc{intorno di 
% meno infinito} un qualsiasi intervallo illimitato a sinistra e aperto a 
% destra
% \[  I(-\infty)=]-\infty,a[=\{x\in\R\vert x<a\}\]
% \end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Definiamo \emph{intorno di meno infinito} un qualsiasi intervallo illimitato 
a sinistra e aperto a destra:
\[I(-\infty) = \intervaa{-\infty}{a} = \graffa{x \in \R \sand x < a}\]
\end{newdef}

\begin{center} \intornomenoinf \end{center}

\begin{newdef}{}{}
Definiamo \emph{intorno di più infinito} un qualsiasi intervallo illimitato a 
destra e aperto a sinistra:
\[I(+\infty) = \intervaa{a}{+\infty} = \graffa{x \in \R \sand x > a}\]
\end{newdef}

\begin{center} \intornopiuinf \end{center}

% TODO: Non mi sembra una cosa sensata, meglio metterla negli intervalli.
\begin{esempio} Scrivere gli intervalli risultato di una disequazione e 
riconoscere quali di questi intervalli sono intorni di 
\(-\infty\) o \(+\infty\).
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item La soluzione della disequazione \(x+4 > 0\) \quad è \quad 
\(\intervaa{-4}{+\infty}\) \quad 
che è un intorno di \(+\infty\).
\item La soluzione della disequazione \(x^2+5x+6 > 0\) \quad è 
l'unione dei due intervalli \\
\(\intervaa{-\infty}{-3} \stext{e} \intervaa{-2}{+\infty}\)
che sono rispettivamente un intorno di \(-\infty\) e un intorno di 
\(+\infty\).
\item La soluzione della disequazione \(\abs{x}>3\) \quad è formata 
dall'unione dell'intorno di meno infinito \(\intervaa{-\infty}{-3}\) e 
dall'intorno di più infinito: \(\intervaa{3}{+\infty}\).
\end{enumerate} 
\end{esempio}

\begin{esempio}
Come si comporta la funzione \quad \(f : x \mapsto \dfrac{1}{x^2}\) \quad 
quando \(x\) appartiene ad un intorno di \(0\).

Consideriamo un intorno destro di \(0\): \quad
\(I_0 = \intervca{0}{+\delta_1}\) \quad
dove \(\delta_1\) è un qualunque reale positivo,
se \(0 < x < \delta_1\) allora \(f(x) > \dfrac{1}{\tonda{\delta_1}^2}\).\\ 
Lo stesso vale per ogni \(x\) appartenente a un intorno sinistro di \(0\).\\ 
In ogni caso se \(x\) appartiene ad un intorno di \(0\), \(f(x)\) appartiene 
a 
un intorno di \(+\infty\). 
\end{esempio}


\section{Punti di accumulazione}
\label{sec:topologiapuntiaccumulazione}

Per poter calcolare una funzione per valori ``vicini quanto si vuole'' 
a un punto, bisogna che questi valori ci siano nell'insieme di definizione 
della funzione. 
È stato chiamato ``punto di accumulazione'' un punto che ha questa proprietà.

Partiamo dall'osservare le differenze tra due insiemi di esempio.

\begin{esempio}
\item \(A = \intervaa{2}{6}\) 

In questo insieme \emph{ogni} intorno, di \emph{ogni} elemento, 
contiene altri elementi dell'insieme stesso.

Se consideriamo, ad esempio, il punto \(4\) e l'intorno 
\(\intervaa{4-0,1}{~4+0,1}\), possiamo trovare il punto di coordinata 
\(4+0,01\) che appartiene all'intorno e all'insieme \(A\);
se consideriamo l'intorno 
\(\intervaa{4-0,01}{~4+0,01}\), possiamo trovare il punto di coordinata 
\(4+0,001\) che appartiene a questo nuovo intorno e all'insieme \(A\), 
e così via.

Possiamo osservare che anche il numero \(2\), pur non facendo 
parte dell'insieme \(A\), ha almeno un punto di \(A\), diverso da \(2\) in 
ogni suo intorno.
\end{esempio}

\begin{esempio}
\item \(B=\graffa{2;~3;~4;~5;~6}\) 

In questo insieme \emph{esistono} degli intorni di \emph{ogni} elemento,
che non contengono altri elementi dell'insieme stesso.

Se consideriamo, ad esempio, il punto \(4\) e l'intorno 
\(\intervaa{4-0,6}{~4+0,8}\), possiamo osservare che non contiene 
altri elementi dell'insieme \(A\).
\end{esempio}

% Osserviamo i seguenti insiemi numerici:
% \begin{enumerate}
% \item \(A = \intervaa{2}{6}\) \quad 
% ogni intorno di ogni elemento di questo insieme, contiene altri elementi di 
% questo insieme oltre al numero stesso.
% 
% \item \(B=\graffa{2;~3;~4;~5;~6}\) \quad 
% in questo caso ogni elemento di questo insieme possiede qualche intorno che 
% non contiene altri elementi dell'insieme.
% 
% Ad esempio: 
% mentre nell'insieme \(B\), ogni elemento ha un qualche intorno che non 
% contiene altri elementi di \(B\).
% ; 
% \end{enumerate}
% 
% \begin{esempio}
% \begin{enumerate}
%  \item 
%  \item 
% \end{enumerate}
% \end{esempio}
% 
% Nel primo insieme preso un qualsiasi punto ad esempio 4, ci sarà sempre un 
% suo intorno che contiene altri punti di \(A\) 
% mentre nell'insieme \(B\), ogni elemento ha un qualche intorno che non 
% contiene altri elementi di \(B\).
% ; anche se prendiamo in 
% considerazione 3, che a dire la verità, non fa parte di A, potrei prendere 
% un 
% intorno qualsiasi di 3 e verificare che vi è almeno un punto di \(A\). 
% Questa 
% riflessione non si può applicare invece all'insieme \(B\), perché se prendo 
% un intorno di 3, nella fattispecie un intorno circolare di raggio 
% \(\frac{1}{2}\), 
% in quell'intorno non sono compresi altri punti di \(B\) perché gli elementi 
% di \(B\) più vicini a 3 sono 2 e 4.
% 
% Stiamo provando ad illustrare il concetto di contiguità che gli elementi di 
% un insieme mostrano, mentre gli elementi di altri insiemi non mostrano. 
% Siamo pronti per la definizione di punto di accumulazione.

Possiamo ora dare le seguenti definizioni. 
% \begin{newdef}{}{}
% Dato \(A\) sottoinsieme di \(\R\), definiamo \(x_P\) 
% \emph{punto di accumulazione} di \(A\) se ogni intorno di \(x_P\) contiene 
% almeno un elemento di \(A\) diverso da \(x_P\).
% \end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
\(P\) è un \emph{punto di accumulazione} per \(A\) se ogni 
suo intorno contiene almeno un elemento di \(A\) diverso da \(P\).
\end{newdef}

\begin{newoss}{}{}
\begin{itemize} [nosep]
\item Un punto di accumulazione di un insieme può appartenere 
o non appartenere all'insieme stesso.
\item Si può dimostrare che se \(x_P\) è punto di 
accumulazione di \(A\), in ogni intorno di \(x_P\) devono cadere infiniti 
elementi di \(A\). Consegue da questo che un insieme finito è privo di punti 
di accumulazione.
% \item L'insieme costituito dai punti di accumulazione di \(A\) 
% si chiama insieme derivato: \(Der A\).
\end{itemize}
\end{newoss}

Un punto che non è di accumulazione si dice isolato.
% 
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo \emph{punto isolato} ogni punto di un insieme \(A\) che non è 
% un punto di accumulazione per \(A\).
% \end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Diremo che \(P\) è \emph{punto isolato} di \(A\) se esiste un intorno 
di \(P\) che non contiene elementi di \(A\).
\end{newdef}

Possiamo avere insiemi numerici in cui tutti gli elementi sono punti di 
accumulazione o sono tutti punti isolati.

\begin{newdef}{}{}
Diremo che \(A\) è \emph{insieme denso} se ogni suo punto è un punto di 
accumulazione per \(A\).
\end{newdef}

\begin{newdef}{}{}
Diremo che \(A\) è \emph{discreto} se ogni suo punto è un punto isolato in 
\(A\).
\end{newdef}

\begin{comment}
\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
:
\[\]
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
:
\[\]
\end{newdef}
}
\end{comment}

Dato un sottoinsieme denso \(S\) della retta, possiamo classificare 
i punti della retta relativamente alla posizione rispetto a \(S\).
% 
% \affiancati{.49}{.49}{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{interni} di \(S\) i punti che appartengono a \(S\) 
% e possiedono un intorno completamente contenuto in \(S\).
% \end{newdef}
% }{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{interni} di \(S\) i punti che appartengono a \(S\) 
% e la cui monade è completamente contenuta in \(S\).
% \end{newdef}
% }
% 
% \affiancati{.49}{.49}{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{esterni} a \(S\) i punti che non appartengono a \(S\) 
% e possiedono un intorno che non contiene elementi di \(S\).
% \end{newdef}
% }{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{esterni} a \(S\) i punti che non appartengono a \(S\) 
% e la cui monade non contiene elementi di \(S\).
% \end{newdef}
% }
% 
% \affiancati{.49}{.49}{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{di frontiera} di \(S\) 
% quelli per i quali tutti gli intorni contengono punti che appartengono a 
% \(S\) e punti che non appartengono a \(S\).
% \end{newdef}
% }{
% \begin{newdef}{}{}
% Chiamiamo punti \emph{di frontiera} di \(S\) i punti la cui monade contiene 
% punti che appartengono a \(S\) e punti che non appartengono a \(S\).
% \end{newdef}
% }

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{interno} all'insieme \(S\) se 
\emph{esiste} un intorno di \(P\) completamente contenuto in \(S\).
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{interno} all'insieme \(S\) se la 
monade di \(P\) è completamente contenuta in \(S\).
\end{newdef}
}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{esterno} all'insieme \(S\) se 
\emph{esiste} un intorno di \(P\) che non contiene elementi \(S\).
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{esterno} all'insieme \(S\) se la  
monade di \(P\) non contiene elementi \(S\).
\end{newdef}
}

\affiancati{.49}{.49}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{di frontiera} rispetto all'insieme \(S\) 
se \emph{ogni} intorno di \(P\) contiene elementi che appartengono a \(S\) 
e elementi che non appartengono a \(S\).
\end{newdef}
}{
\begin{newdef}{}{}
Diciamo che il punto \(P\) è \emph{di frontiera} rispetto all'insieme \(S\) 
se la monade di \(P\) contiene elementi che appartengono a \(S\) e 
elementi che non appartengono a \(S\).
\end{newdef}
}

\begin{esempio}
Dato l'insieme \(A = \intervaa{4}{8}\) 
stabilisci le caratteristiche dei seguenti punti.
\begin{enumerate} [noitemsep, label=\alph*)]
\item \(x_P= 2\): \quad  \(x_P \notin A\), 
\(x_P\) non è di accumulazione per \(A\), \(x_P\) è esterno ad \(A\).
\item \(x_P= 4\): \quad  \(x_P \notin A\), 
\(x_P\) è di accumulazione per \(A\), \(x_P\) è di frontiera per \(A\).
\item \(x_P= 5\): \quad  \(x_P \in A\), 
\(x_P\) è di accumulazione per \(A\), \(x_P\) è interno ad \(A\).
\item \(x_P= 8\): \quad  \(x_P \notin A\), 
\(x_P\) è di accumulazione per \(A\), \(x_P\) è di frontiera per \(A\).
\item \(x_P= 9\): \quad  \(x_P \notin A\), 
\(x_P\) non è di accumulazione per \(A\), \(x_P\) è esterno ad \(A\).
\end{enumerate}
\end{esempio}

\begin{esempio}
Studio dei punti di accumulazione di \(A = \graffa{5;~6;~7;~8}\).

L'insieme, essendo finito, non ha punti di accumulazione; 
non possiamo parlare di punti interni o di frontiera.
\end{esempio}

\begin{esempio}
Studia i seguenti insiemi numerici.
\begin{enumerate} [label=\alph*)]
\item \(A = \intervaa{1}{6} \scup \intervac{6}{8}\)
\begin{itemize} [noitemsep]
\item l'estremo inferiore è 1, l'estremo superiore 8;
\item L'insieme dei minoranti è \(\intervac{-\infty}{1}\);
\item L'insieme dei maggioranti è \(\intervca{8}{+\infty}\) ;
\item non ha minimo, il massimo è 8;
\item 1 e 6 sono di accumulazione per \(A\) ma non appartengono a \(A\);
\item 8 è di accumulazione per \(A\) e appartiene a \(A\);
\item tutti i numeri dell'insieme \(\intervcc{1}{8}\)  sono di 
accumulazione per \(A\);
\item 1, 6 e 8 sono punti di frontiera.
\end{itemize}
\item \(\Q\) (insieme dei numeri razionali)
\begin{itemize} [noitemsep]
\item ogni numero razionale è di accumulazione per \(\Q\), 
ma anche ogni numero irrazionale è di accumulazione per \(\Q\);
\item tutti i punti della retta sono di accumulazione per \(\Q\); 
\item è illimitato sia inferiormente sia superiormente;
\item ogni suo punto è interno all'insieme.
\end{itemize}
\item \(B=\graffa{x = \dfrac{1}{n}, \quad \forall n \in \Nz}\)
\begin{itemize} [noitemsep]
\item tutti i punti dell'insieme sono isolati;
\item all'aumentare di \(n\) i numeri si addensano attorno a zero: 0 è un 
punto di accumulazione per l'insieme \(B\); 
\item è limitato sia inferiormente sia superiormente: 
\(\inf{B} = 0\), \(\sup{B} = 1\);
\item non ha minimo perché \(0 \notin B\), il massimo è 1 perché \(1 \in B\).
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{esempio}









